\documentclass[24pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inmputenc}
\begin{document}
\title{Vim Cheatsheet}
\author{Shasten Marshall}
\date{\today}
\maketitle
\section{Encontrar Ayuda (NM)}
\begin{itemize}
	\item Ayuda(:h)\\
Muestra todos comandos que empieza con el keyword\\
:keyword<CTRL-D>
\end{itemize}

Modos Basicos
\begin{itemize}
	\item -ESC\hfill Normal Mode (NM)
	\item -i \hfill  Insert Mode (IM)
\end{itemize}
Modos Avanzados
\begin{itemize}
\item -v(normal) \hfill Visual Mode (VM)
\item -V(normal) \hfill Visual Line Mode (VLM)
\item CTRL-V 	 \hfill Visual Block Mode (VBM)
\item -*	 \hfill Select Mode (SM)
\item CTRL-O	 \hfill Entrar un comando en NM (una vez) y regresar a IM
\end{itemize}
\begin{Select Mode}
*Se activa el SM al empezar teclear en NM y de repente empieza el IM, y empieza borrar el texto existente. Es muy parecido de cuando tienes la tecla Insertar activado. Se ve un "--SELECT--" en lo del abajo de la ventana.\\
\end{Select Mode}
\newpage

\section{Los Documentos}

El Documento:
\begin{itemize}
\item :w :write   \hfill 		Guardar el documento \\
\item :up :update \hfill 		Guardar (actualizar) el documento\\
\item nuevodoc.txt \hfill 		Guardar como nuevodoc.txt\\
\item :up nuevodoc.txt	\hfill 		Guardar como nuevodoc.txt\\
\item :w! nuevodoc.txt	\hfill 		Guardar como nuevodoc.txt (con overwrite)\\
\item :up! nuevodoc.txt \hfill 	Guardar como nuevodoc.txt (con overwrite)\\
\end{itemize}
Cerrando el documento:
\begin{itemize}
	\item :x :wq ZZ  \hfill 	Guardar el documento y Salir\\
	\item :q!	    \hfill	Salir sin guardar\\
	\item :qa	\hfill 		Salir de todos archivos abiertos\\
\end{itemize}
\newpage
\section{NAVEGACION}

Navegadores O Teclas Vim (desde NM):
\begin{itemize}
\item -j Abajo una linea
\item -k Arriba una linea
\item -h Una letra a la derecha
\item -l Una letra a la izquierda
\end{itemize}
Pantalla Completa y La Mitad (NM)
\begin{itemize}
	\item CTRL-F	\hfill 	Abajo pantalla completa
	\item CTRL-B	\hfill 	Arriba pantalla completa
	\item CTRL-D	\hfill 	Abajo mitad de pantalla
	\item CTRL-U	\hfill 	Arriba mitad de pantalla
	\item CTRL-E	\hfill 	Abajo una linea
	\item CTRL-Y	\hfill 	Arriba una linea
\end{itemize}
De La Palabra (NM)
\begin{itemize}
\item -w -W \hfill Va a la proxima palabra
\item -e -E \hfill Va al fin de la palabra
\item -b -B \hfill Va a la palabra
\end{itemize}
Posicion Del Cursor(NM)
\begin{itemize}
	0 (cero)	 \hfill Va al principio de la linea\\
	"\$" (dolar) \hfill Va al fin de la linea\\
	\^  \hfill Va al primer leta de la linea\\
	"g\_"  \hfill 	Va a la ultima letra de la linea\\
\end{itemize}
\newpage
\section{Navegar Parafos, Secciones Y Oraciones(NM)}
\begin{itemize}
\item "\{" \hfill  Va al principio del parafo\\
\item "\}" \hfill  Va al principio al parafo siguiente\\
\item "[[" \hfill Va al principio del seccion\\
\item "]]" \hfill Va al principio al seccion siguiente\\
\item "(" \hfill  Va al principio de la oracion\\
\item ")" \hfill  Va al principio de la oracion siguiente\\
\end{itemize}
Navegar La Pantalla (NM)
\begin{itemize}
	\item -H \hfill  Primer linea\\
	\item -M  \hfill Media linea\\
	\item -L \hfill  Ultima linea\\
	\item :O gg 1G \hfill  Va arriba del documento\\
	\item :(\$); G \hfill  Va abajo del documento\\
\end{itemize}

Navegar al Nth letra, Nth porcentaje (NM)\\
\begin{itemize}
	\item -50\%  \hfill Va al 50 por ciento del archivo\\
	\item -100I o <space>	 \hfill     Va al 100 letras del posicion\\
	\item -25| (pipe)	 \hfill     Va 25 letras en la linea actual\\
	\item :50 50gg 50G	 \hfill     Brinca a linea 50\\
	\item \% \hfill    Va al otro pareja de () "\{}" [] \\
	\item [(		 \hfill     Va al anterior "(" sin pareja\\
	\item [)		 \hfill     Va al anterior ")" Sin pareja\\
	\item [{		 \hfill     Va al anterior "{" Sin pareja\\
	\item [}		 \hfill     Va al anterior "}" Sin pareja\\
\end{itemize}
Desde IM
\begin{itemize}
	\item SHIFT-<derecha>	Va derecha palabra por palabra\\
	\item SHIFT-<izquierda> Va izquierda palabra por palabra\\
\end{itemize}

Con Una Linea Larga (NM)
\begin{itemize}
	\item gj \hfill 	Abajo una linea visual\\
	\item gk \hfill 	Arriba una linea visual\\
	\item g\^ \hfill 	Al principo de la linea visual\\
	\item g\$ \hfill 	Al fin de linea visual\\
	\item gm \hfill 	Al medio de linea visual\\
\end{itemize}

Bookmarks (m mas letra[s] (menuscula por local, mayuscula por global) (NM)\\
\begin{itemize}
	\item m			Mark name\\
	\item ma		Crear un bookmark llamado 'a'\\
	\item `a (backtick)	Brincar al lugar exacto de 'a'\\
	\item 'a (quote)	Brincar al princpio de la linea de 'a'\\
	\item :jump 		Listea los documentos donde habia usado vim\\
	\item :marks		Lista de bookmarks\\
\end{itemize}
\newpage
\section{Metodos insertar texto (NM)}

\begin{itemize}
	\item -i		insertar texto al posicion actual\\
	\item -I 		insertar texto al principio de linea actual y IM\\
	\item -o		insertar linea abajo y IM\\
	\item -O		insertar linea arriba y IM\\
	\item :r FILENAME	insertar contenido de otro documento despues de la linea actual\\
	\item :r!		insertar resultado de un comando adentro de un documento despues de la linea actual\\
\end{itemize}
Append Texto (NM)
\begin{itemize}
\item -a	append texto despues de posicion actual del cursor\\
\item -A	append texto al fin de la linea.\\
\end{itemize}
Reemplacer El Texto (NM)
\begin{itemize}
\item -r{c}	reemplacer una sola letra con la de {c}\\
\item -R	reemplacer letras hasta que preciones <ESC>\\
\end{itemize}
Sustituir Texto (NM)
\begin{itemize}
\item -s	substituir letra con nueva letra\\
\item -S	substituir linea actual con nuevo texto\\
\item -num[s]	substituir 4 letras del posicion actual\\
\item -num[S]	substituir 4 lineas con nuevo texto\\
\end{itemize}
Cambia Texto (NM)
\begin{itemize}
\item -cc 	cambia la linea entera; sinomimo con S\\
\item -C 	cambia linea desde el posicion del cursor\\
\end{itemize}

Juntar Lineas (NM)
\begin{itemize}
	\item -J	junta dos lineas\\
\end{itemize}
Yank (Agarrar) (NM)
\begin{itemize}
	\item -y<char letra>	Copiar letra\\
	\item -y<word letra>	Copiar palabra\\
	\item -y<line letra>	Copiar linea\\
	\item -y<mark name>	Copiar hasta linea del bookmark\\
	\item -y`<mark name>	Copiar hasta posicion del bookmark\\
\end{itemize}
Pegar Texto
\begin{itemize}
	\item -p	pegar texto (NM)\\
	\item -P	pegar antes del texto\\
	\item :reg	contiene texto que fue borrado\\
\end{itemize}
\begin{absract}
*Si quieres pegar el contenido del registro, nada mas teclea numero y -p.\\
\end{abstract}
Borrar Texto (NM)
\begin{itemize}
	\item -x	una letra\\
	\item -dw	una palabra\\
	\item -dd	linea completa\\
	\item -dj	linea actual y el proxima linea\\
\end{itemize}
Pegar contenido del clipboard\\
\item SHIFT + INSERT	pegar contenido del clipboard (IM)\\
\item "*p		pegar contenido del clipboard (NM)\\
	\end{itemize}

Pegar contenido a clipboard desde otro documento\\
\begin{itemize}\\
\item :/%y+	copiar todo el documento al clipboard\\
\item :y+	copiar la linea del documento al clipboard\\
\item :N,My+	copiar un rango especifico del documento al clipboard\\
\end{itemize}
Line Mode (VLM) and Visual Block Mode (VBM)\\
\begin{itemize}
	\item VLM horizontal
	\item VBM vertical

	\item <ESC> 	Salir del Visual Mode\\
	\item -d	Borrar texto destacado\\
	\item -D	Borrar fila abajo del destacado\\
	\item -y	Copiar (yank) solo texto destacado\\
	\item -Y	Copiar (yank) filas abajo texto destacado\\
	\item -c	Borrar texto destacado y IM\\
	\item -C	Borrar texto destacado y IM\\
\end{itemize}

Editar con :g
\begin{itemize}

Copiar Lineas Para Utilizar Despues \\
\begin{itemize}
	\item "ayy		Copiar linea actual a buffer "a"\\
	\item "a5yy		Copiar 5 lineas buffer "a" \\
	\item "ap		Pegar lineas copiados del buffer "a" DESPUES del cursor\\
	\item "aP		Pegar lineas copiados del buffer "a" ANTES del cursor\\
\end{itemize}

\section{Abreviaturas}
\begin{itemize}

En el ejemplo siguiente, va a grabar esa abreviatura de MX y cada vez que utiliza va a escribir Mexico cuando tecleas ESPACIO en IM.\\
\item :abbr MX Mexico\\
\item :noabbr MX	Va a quitar el abreviatura MX\\
\item :una MX		Va a quitar el abreviatura MX solo una vez\\
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item :iabbrev [tu abreviatura] [url]\\
\end{itemize}
Para Terminar Carta O Algo:\\
\begin{itemize}
	\item :iabbrev [tu abreviatura] Muchas Gracias, <CR> [Nombre]\\
	\item *<CR> es como la tecla Retorno\\
\end{itemize}

\section{Grabar Y Reproducir Utilizando Macros}
\begin{itemize}
\item  Abrir un doc
\item  -q -a			Empieza el grabacion y guarda en registro 'a'
\item  HAZ TUS EDICIONES	IM Puedes teclar algo como "Alternado "
\item  <ESC> w yw
\item  A "IDENTIFIED BY '"		-Example
\item  <ESC> p			Pegar por el nombre copiado
\item  <ESC> A '; 		Completar quotacion
\item  <ESC> j q		Va al proximo linea y detenga la grabacion
\end{itemize}
*Ahora puedes repetir el Macro con argumentos in la linea correspondiente:
\begin{itemize}
\item -NM: 3 @ a
\end{itemize}

\section{:sort	ordenar contenido del documento (NM)}

Cuando tecleas : en [VM] va a ver :'<,'>[Agregas_el_cmd] (Ejemplo: "'<,'>!sort)\\

:sort options
\begin{itemize}
	\item :sort 		ordenar ascendente
	\item :!sort		ordenar descendiendo
	\item :sort i		ignorar si es mayuscula o menuscula
	\item :sort u 		Quitar lineas duplicados
	\item :sort! ui 	Puedes agregar todos opciones de sort
\end{itemize}
\section{Recuperar Texto Borrado (NM)}
\begin{itemize}
	\item -"1p	Recupera el ultimo texto borrado
	\item -"2p	Recupera el penultimo texto borrado
	\item -"3p...
\end{itemize}
Buscar todo buffers borrados has que se encuentra lo que esta buscando
\begin{itemize}
	\item Example: "1pu.u.u.u.u.u.
	\item :reg	Ver lo que esta en los registros 0-9
\end{itemize}
Brincar Al Declaracion Del Variable
\begin{itemize}
	\item gd	local declaracion
	\item gD	global declaracion
\end{itemize}
Incremento y Decremento Numero Utilizando CTRL
\begin{itemize}
	\item CTRL-A	Incrementar Numero
	\item CTRL-X	Decrementar Numero
\end{itemize}
Ver Detalles Del Archivo
\begin{itemize}
	\item -CTRL-G		Detalles basicos
	\item -g CTRL-G		Detalles Mas Avanzadas
\end{itemize}
Cambia de Menuscula a Mayuscula o visa verso (NM)
\begin{itemize}
\item ~	Cambia el estado de men o may de la letra y se mueva al siguiente letra
\item 		*En VM va cambiar la letra de todo texto destacado
\end{itemize}


\end{flushleft}
\end{document}


















